% @Difficulté 2
% @Source MathGM
% @Niveau 2nde 
% @Theme Géométrie
% @SousTheme Géométrie repérée
\begin{exercice}[Source=MathGM, Trajet={1,2,3}]
 La figure est à compléter au fur et à mesure de l'exercice. $(O ; I , J )$ est un repère orthonormé du plan.

\begin{enumerate}
  \item Lire les coordonnées des points $A$, $B$ et $C$.
  \item Déterminer les coordonnées du milieu $K$ du segment $[BC ]$.
  \item Déterminer les coordonnées du point $D$ tel que $ABDC$ soit un parallélogramme.
  \item Déterminer les coordonnées du point $E$, symétrique de $C$ par rapport à $A$.
  \item On considère le point $F(3~;~−1)$ et on admet que $AE=\sqrt{18}$ et $EF=\sqrt{26}$.
  \begin{enumerate}
  \item Calculer $AF$ et en déduire la nature du triangle $AEF$.
          \item Le centre du cercle circonscrit d'un triangle rectangle se situe au milieu de l'hypoténuse.
          Déterminer les coordonnées du centre et le rayon du cercle circonscrit au triangle AEF.
        \end{enumerate}
\end{enumerate}


\begin{center}
\newrgbcolor{qqweqq}{0 0.43 0}
\psset{xunit=0.65cm,yunit=0.65cm,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-6.2,-4.2)(6.2,5.2)
\multido{\n=-6+0.5}{27}{\psline[linewidth=0.1pt, linecolor=lightgray](\n,-4)(\n,5)}
\multido{\n=-4+0.5}{19}{\psline[linewidth=0.1pt, linecolor=lightgray](-6,\n)(6,\n)}
\multido{\n=-6+1}{14}{\psline[linewidth=0.3pt, linecolor=lightgray](\n,-4)(\n,5)}
\multido{\n=-4+1}{9}{\psline[linewidth=0.3pt, linecolor=lightgray](-6,\n)(6,\n)}
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\psaxes[labelsep=1mm,labelFontSize=\scriptsize,linewidth=1.5pt,ticksize=-2pt 2pt,Dy=1, showorigin=false]{->}(0,0)(-5.99,-3.99)(5.99,5)
\psdots[dotstyle=+,dotscale=1.5,dotangle=45](1,1)(-1.5,2.5)(-2,-2)
\uput[ur] (1,1) {$A$}
\uput[ul] (-1.5,2.5) {$B$}
\uput[dr] (-2,-2) {$C$}
\end{pspicture*}
\end{center}
\end{exercice}

\begin{Solution}

\begin{center}
\newrgbcolor{qqweqq}{0 0.43 0}
\psset{xunit=0.8cm,yunit=0.8cm,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-6.2,-4.2)(6.2,5.2)
\multido{\n=-6+0.5}{27}{\psline[linewidth=0.1pt, linecolor=lightgray](\n,-4)(\n,5)}
\multido{\n=-4+0.5}{19}{\psline[linewidth=0.1pt, linecolor=lightgray](-6,\n)(6,\n)}
\multido{\n=-6+1}{14}{\psline[linewidth=0.3pt, linecolor=lightgray](\n,-4)(\n,5)}
\multido{\n=-4+1}{9}{\psline[linewidth=0.3pt, linecolor=lightgray](-6,\n)(6,\n)}
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\psaxes[labelsep=1mm,mathLabel=false,labelFontSize=\scriptsize,linewidth=1pt,ticksize=-2pt 2pt,Dy=1, showorigin=false]{->}(0,0)(-5.99,-3.99)(5.99,5)
\pspolygon[linecolor=gray](1,1)(-1.5,2.5)(-4.5,-0.5)(-2,-2)
\psline[linecolor=gray](-1.5,2.5)(-2,-2)
\psline[linecolor=gray](-2,-2)(4,4)
\psline[linecolor=gray](3,-1)(4,4)
\psline[linecolor=gray](1,1)(3,-1)
\psdots[dotstyle=+,dotscale=1.5,dotangle=45](1,1)(-1.5,2.5)(-2,-2)(-4.5,-0.5)(-1.75,0.25)(4,4)(3,-1)(3.5,1.5)
\pscircle[linecolor=gray](3.5,1.5){2.04}
\uput[ul] (1,1) {$A$}
\uput[ul] (-1.5,2.5) {$B$}
\uput[ul] (-1.75,0.25) {$K$}
\uput[dr] (-2,-2) {$C$}
\uput[dl] (-4.5,-0.5) {$D$}
\uput[ul] (4,4) {$E$}
\uput[dl] (3,-1) {$F$}
\uput[ul] (3.5,1.5) {$L$}
\end{pspicture*}
\end{center}
\begin{enumerate}
  \item $A(1~;~1)$, $B(-1,5~;~2,5)$ et $C(-2~;~-2)$.
  \item  $x_K=\dfrac{x_B+x_C}{2}=\dfrac{-1,5+(-2)}{2}=-1,75$.\\

$y_K=\dfrac{y_B+y_C}{2}=\dfrac{2,5+(-2)}{2}=0,25$.\\

Le point $K$ a pour coordonnées $(-1,75~;~ 0,25)$.\\


 
  \item $ABDC$ est un parallélogramme si et seulement si ses diagonales se coupent en leur milieu.\\
  Les diagonales de $ABDC$ sont $[BC]$ et $[AD]$.\\

  $K$ étant le milieu de $[BC]$. Il faut donc déterminer les coordonnées du point $D$ de façon que $K$ soit aussi le milieu de $[AD]$.
 

En notant $x_K$ et $y_K$ les coordonnées du point $K$, on écrit les égalités correspondantes :\\

$\begin{cases}x_K=\dfrac{x_A+x_D}{2}\\y_K=\dfrac{y_A+y_D}{2}
\end{cases}$\\


$\begin{cases}-1,75=\dfrac{1+x_D}{2}\\0,25=\dfrac{1+y_D}{2}
\end{cases}$ {\blue On remplace avec les valeurs connues}\\


$\begin{cases}2\times (-1,75)=1+x_D\\
2\times 0,25=1+y_D
\end{cases}$  {\blue On multiplie par 2 chaque membre (ou on fait un produit en croix, au choix...)}\\

$\begin{cases}-3,5=1+x_D\\
0,5=1+y_D\end{cases}$  \\

$\begin{cases}-3,5-1=\cancel{1}+x_D-\cancel{1}~~\text{{\blue On retranche 1 dans chaque membre}}\\0,5-1=\cancel{1}+y_D-\cancel{1}~~\text{{\blue On retranche 1 dans chaque membre}}
\end{cases}$  \\

$\begin{cases}-4,5=x_D\\
-0,5=y_D\end{cases}$  \\



Les coordonnées du point $D$ sont $(-4,5~;~-0,5)$.





\item Le point $E$ est le symétrique du point $C$ par rapport au point $A$ signifie que $A$ est le milieu de $[EC]$.\\

En notant $x_E$ et $y_E$ les coordonnées du point $E$, on obtient :


$\begin{cases}x_A=\dfrac{x_E+x_C}{2}\
y_A=\dfrac{y_E+y_C}{2}\end{cases}$\\


$\begin{cases}1=\dfrac{x_E+(-2)}{2}\\
1=\dfrac{x_E+(-2)}{2}
\end{cases}$ {\blue On remplace avec les valeurs connues}\\


$\begin{cases}2\times 1=x_E-2\\
2\times 1=y_E-2
\end{cases}$  {\blue On multiplie par 2 chaque membre (ou on fait un produit en croix, au choix...)}\\

$\begin{cases}2=x_E-2\\
2=y_E-2\end{cases}$  \\

$\begin{cases}2+2=x_E-\cancel{2}+\cancel{2}~~\text{{\blue On ajoute 2 dans chaque membre}}\\2+2=x_E-\cancel{2}+\cancel{2}~~\text{{\blue On ajoute 2 dans chaque membre}}
\end{cases}$  \\

$\begin{cases}4=x_E\\
4=y_E\end{cases}$


~\\
Le point $E$ a pour coordonnées $(4~;~4)$.\\




\item \begin{enumerate}
        \item \begin{eqnarray*}
AF&=&\sqrt{(x_F-x_A)^2+(y_F-y_A)^2}\\
&=&\sqrt{(3-1)^2+(-1-1)^2}\\
&=&\sqrt{(2)^2+(-2)^2}\\
&=&\sqrt{4+4}\\
&=&\sqrt{8}
\end{eqnarray*}



On a donc $AE=\sqrt{18}$, $EF=\sqrt{26}$ et $AF=\sqrt{8}$.\\

La plus grande longueur étant $EF$ (si le triangle est rectangle, il ne peut l'être qu'en $A$) :\\


\begin{equation*}
\left. %rien a gauche
\begin{aligned}
AE^2+AF^2=18+8=26\\
EF^2=26
\end{aligned}
\right\} %accolade a droite
\qquad \text{Ainsi~} AE^2+AF^2=EF^2\\
\end{equation*}

D'après la réciproque du théorème de Pythagore, le triangle $AEF$ est rectangle en $A$.\\



       
        \item Le centre de son cercle circonscrit se situe au milieu de l'hypoténuse, soit au milieu de $[EF]$.\\
        En notant $L$ ce point, on obtient :\\

       $x_L=\dfrac{x_E+x_F}{2}=\dfrac{4+3}{2}=3,5$.\\

$y_L=\dfrac{y_E+y_F}{2}=\dfrac{4+(-1)}{2}=1,5$.\\

Le centre du cercle circonscrit du triangle $AEF$  a pour coordonnées $(3,5~;~ 1,5)$.\\



        

    Son rayon $r$ est donné par $\dfrac{EF}{2}$ soit $r=\dfrac{\sqrt{26}}{2}$.


      \end{enumerate}
 \end{enumerate}
\end{Solution}


\begin{Indice}

\end{Indice}

\begin{Reponse}
\begin{enumerate}
  \item $A(1~;~1)$, $B(-1,5~;~2,5)$ et $C(-2~;~-2)$.
  \item $(-1,75~;~ 0,25)$
  \item $(-4,5~;~-0,5)$
  \item $(4~;~4)$
  \item 
  \begin{enumerate}
  \item $AF=\sqrt{8}$ et le triangle $AEF$ est rectangle en $A$.
          \item $(3,5~;~ 1,5)$
        \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Reponse}

